王慧麟：香港走向「中美共治」的格局

2019年10月31日星期四
王慧麟

王慧麟：走向「中美共治」的格局
.......
上年彭斯的演說，沒有談及香港。一年後的今日，整篇演辭，「香港」出現了14次，成為了對中政策演說的重心。一周以來，不少評論都對彭斯的說法有深刻的分析，筆者都不再獻醜了。不過，筆者覺得有3點值得留意：

首先，彭斯提到侵侵挺港，但就期望香港的示威是「非暴力」的。這與近期某些民主派內之社會賢達人士的說法接近。不過，回到初心。當初侵侵並非存心挺港，他確是在心不甘情不願之下才放話挺港，因為他是在國會及民主黨的政治壓力下，才出現政策急轉彎，務求奪回國內輿論控制權，所以才將香港問題與中美貿易談判，綑綁起來。坦白說，對侵侵而言，只要香港示威和平落幕，一旦平靜之後，就可以將貿談與「反送中」脫鈎，把美中貿戰的注意力重回美方的議題：即偷竊知識產權、開放市場、美資回流，以至日後會發生的美中金融戰。侵侵是否真心支持香港反送中示威呢？筆者素來有極大的保留。

若搞代理人政治 莫過於重建民主派「大台」

其次，現在的反送中示威，是所謂沒有大台，更出現傳統民主派失語的情况。由於沒有大台，美帝即使將來通過什麼挺港法案，卻有可能出現，沒有「代理人」在香港有效推動的困境。因此，美帝若要在香港搞代理人政治，莫過於重回過往與民主派的「合作」模式及格局，即是由支持非暴力的「和理非」民主派來主持大局，即是一些人所說的，重建一個民主派「大台」，由大台做代理人，達至一定程度的「中美共治」香港的戰略目標。而且，北京亦都不見得抗拒大台回歸。因為過往二十幾年，北京已習慣於與民主派「又砌又傾」，對大台的套路也相當理解及懂得如何化解。北京對着一堆香港的老對手及舊套路，何樂而不為？

美帝要打金融戰 港局勢最好盡快平靜

最後，一般估計，美帝下一波針對中國的就是金融戰。好多人估計，假如11月份，中美雙方在智利簽署第一階段的貿易協議之後，美帝好有機會針對中國大打金融戰，進一步迫使中國開放金融服務市場。要打好金融戰，香港局勢最好盡快回復平靜，即使示威還是最好和平地進行。如果香港的示威者還在周周「裝修」、日日「私了」，美帝如何開打金融戰呢？

彭斯借用「香港」牌，最終還是回到筆者過往的判斷，即是在香港建立一定程度的「中美共治」的格局。是否如此呢？不要忘記，美帝《香港政策法》的定期報告，下年3月到期了。

作者是時事評論員

今日新聞

兩黨重量級議員成功逼宮 參院即將審議香港法案

唔升級嘅廢渣柒頭

但是手足日落返屋企啦黎明再戰

難得有新格局，重建泛民大台？ on9？
Sorry，未來美帝嘅政治代理係本土派

又想幫泛民重建大台食屎啦班泛民係今次運動有幾多貢獻呀
係出面打生打死然後個光環就比晒泛民？行開啲啦屌你老母

有險可守你老母個靈塔啦

本土派會損害美國利益
gphone呢派先係為美國心儀嘅政治代理人

本土派先係保證美國利益
美國外交政策不嬲on9
日本、阿富汗維持到局面 就彷彿同佢有不共戴天之仇
一般能夠施捨恩惠 必定能夠成功嘅 就唔會去幫
20年代同二戰蘇聯 尼克遜後嘅中國共產黨 擺明會拆自己牆腳 佢就發散晒人力物力、原則、議案去援助
美國外交政策喺西方世界畀人屌咗N世了

中美共治既核心係 香港提供足夠戰略價值俾美國
簡單d講 冇利益既嘢唔會有人做

香港本身優勢就係國際金融中心 兼中國經濟港口
得前者可進一步鞏固國際市場控制力
得後者可控制中國對外經濟活動

香港人本身價值係擁有接近西方觀念
香港民主化對中國都有一定影響
如果香港民主化成功 意味著中國民主化走前一步
對於美國黎講 極權黨國威脅遠比民主國家大
香港是中國極權系統的一個缺口
亦是中國民主化路上第一面窗口

美國需要更多理由去插手香港事務
但想係香港實現共同管治還需要過北京一關
首先要讓北京意識到中國已冇能力管治香港
任何強硬手段只會令中國係國際上失去更多利益
甚至侵害自己國內穩定
然後 美國對中國從經濟上 政治上施壓
提出共治方案 然後就是另一場大戲

總之 一旦美國認定中國將成為其未來最大威脅
美國一定會出錢出力 將其打低
情況有如當年與俄羅斯的冷戰
香港人必須運用政治智慧 在兩面高牆之間的夾縫
長出民主之花